{
    "question": "Rumus reaksi dari    1. larutan kalsium hidroksida dengan larutan asam klorida \r\n2. logam aluminium dengan larutan tembaga (II) sulfat\r\n3. larutan tembaga (II) sulfat dengan larutan kalium hidroksida",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "1. CaOH + 2HCl --&gt; CaCl2 + 2H2O<br>2. 2Al + 3CuSO4 --&gt; Al2(SO4)3 + 3Cu<br>3. CuSO4 + 2KOH --&gt; Cu(OH)2 + K2SO4",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "pengertian-autoredoks-719",
            "question": "Pengertian Autoredoks",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Autoredoks atau disebut juga Reaksi Konproporsionasi\u00a0adalah reaksi yang melibatkan zat yang mengalami sekaligus reaksi OKSIDASI dan reaksi REDUKSI. <br><br>Contoh :<br></span>4 H+\u00a0(aq)\u00a0+ 2 Cu\u2082<span>O\u00a0</span>(s)\u00a0<span>\u00a02 Cu</span>(s)\u00a0+ 2 Cu\u00b2\u207a\u00a0(aq)\u00a0+ 2 H\u2082<span>O\u00a0</span><span>(l)<br></span><br>Dari reaksi di atas terlihat bahwa :<br>Cu mengalami penurunan bilangan oksidasi sekaligus pertambahan bilangan oksidasi atau mengalami reduksi sekaligus oksidasi, <br><br>maka reaksi di atas disebut sebagai\u00a0<span>autoredoks\u00a0</span><span>.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "kalsium-karbonat-padat-dan-kalsium-hidroksida-padat-bereaksi-deng-959",
            "question": "Kalsium Karbonat padat dan kalsium hidroksida padat bereaksi dengan larutan asam klorida menurut persamaan : \u00a0 CaCO3(s) + 2HCl(aq) -------&gt; CaCla(aq) +H2O(l) + CO2(g) Ca(OH)2(s) + 2HCl(aq) ------&gt; CaCl2(aq) + 2H2O(l) \u00a0 hitunglah volum larutan asam klorida 2 M yang diperlukan untuk melarutkan 25 gram campuran yang mengandung 40% kalsium karbonat dan 60% kalsium hidroksida (Ar H=1; C=12; O= 16)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Volume larutan HCl 2 M yang diperlukan untuk melarutkan campuran tersebut adalah 300 mL.</strong> Volume tersebut dapat ditentukan jika mol HCl diketahui. Mol HCl dapat ditentukan menggunakan konsep mol dan stoikiometri.\n</p><p></p><h3>Pembahasan\n</h3><p>Pada saol di atas <strong>diketahui </strong>beberapa data yaitu:\n</p><p>Reaksi 1 = CaCO\u2083 + 2 HCl \u2192 CaCl\u2082 + H\u2082O + CO\u2082\n</p><p>Reaksi 2 = Ca(OH)\u2082 + 2 HCl \u2192 CaCl\u2082 + 2H\u2082O\n</p><p>M HCl = 2 M\n</p><p>m CaCO\u2083 + Ca(OH)\u2082 = 25 gram\n</p><p>% CaCO\u2083 = 40 %\n</p><p>% Ca(OH)\u2082 = 60 %\n</p><p>Ar Ca = 40, C = 12, O = 16, H = 1\n</p><p>Adapun yang <strong>ditanyakan</strong> pada soal adalah volume HCl yang diperlukan untuk melarutkan campuran dua senaywa tersebut.\n</p><p>Penentuan volume HCl dapat dilakukan menggunakan tahapan-tahapan berikut:\n</p><p><em><strong>Step-1 </strong></em><strong>(menentukan massa CaCO\u2083 dan Ca(OH)\u2082)\n</strong></p><p>Pada soal sudah diketahui bahwa massa total CaCO\u2083 + Ca(OH)\u2082 adalah 25 gram. Kalian dapat menentukan massa masing-masing senaywa dalam campuran menggunakan data % massa senaywa yang diketahui dikalikan dengan massa campuran yang diketahui juga.\n</p><p>m CaCO\u2083 = % CaCO\u2083 x m campuran \u00a0</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 = 40 % x 25 gram\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 = 10 gram\n</p><p>m Ca(OH)\u2082 = % Ca(OH)\u2082 x m campuran\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 60 % x 25 gram\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 15 gram\n</p><p><em><strong>Step-2</strong></em><strong> (menentukan mol CaCO\u2083 dan Ca(OH)\u2082)\n</strong></p><p>Mol dapat ditentukan menggunakan data massa disbanding Mr. Massa masig-masing senyawa sudah didapatkan pada tahap sebelumnya. Adapun Mr masing-masing senyawa tersebut dapat ditentukan sebagai berikut:\n</p><p>Mr CaCO\u2083 = Ar Ca + Ar C + 3 (Ar O)\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 = 40 + 12 + 3 (16)\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 = 40 + 12 + 48\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 = 100 gram/mol\n</p><p>Mr Ca(OH)\u2082 = Ar Ca + 2 (Ar O) + 2 (Ar H)\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 40 + 2 (16) + 2 (1)\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 40 + 32 + 2\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 74 gram/mol\n</p><p>Pelajari lebih lanjut tentang Mr di: https://brainly.co.id/tugas/20779161.\n</p><p>Selanjutnya mol CaCO\u2083 dan Ca(OH)\u2082 \u00a0dapat ditentukan sebagai berikut:\n</p><p>n CaCO\u2083 = m CaCO\u2083/ Mr = 10/ 100 = 0,1 mol\n</p><p>n Ca(OH)\u2082 = m Ca(OH)\u2082/ Mr = 15/ 74 = 0,2 mol\n</p><p><em><strong>Step-3 </strong></em><strong>(menentukan mol HCl)\n</strong></p><p>Mol HCl dapat ditentukan menggunakan perbandingan koefisien dari eraksi yang diketahui dan senyawa yang diketahui\n</p><p><u>Reaksi 1 \u00a0</u></p><p>CaCO\u2083 + 2 HCl \u2192 CaCl\u2082 + H\u2082O + CO\u2082\n</p><p>n HCl = (koef HCl/ koef CaCO\u2083) x n CaCO\u2083\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= (2/1) x 0,1\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 2 x 0,1\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 0,2 mol\n</p><p><u>Reaksi 2\n</u></p><p>Ca(OH)\u2082 + 2 HCl \u2192 CaCl\u2082 + 2H\u2082O\n</p><p>n HCl = (koef HCl/ koef Ca(OH)\u2082) x n Ca(OH)\u2082\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= (2/1) x 0,2\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 2 x 0,2\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0= 0,4 mol\n</p><p>n HCl total = 0,2 mol + 0,4 mol = 0,6 mol\n</p><p>Pelajari lebih lanjut tentang mol dan perbandingan koefisien di: https://brainly.co.id/tugas/18228152.\n</p><p><em><strong>Final step</strong></em><strong> (menentukan volume HCl)\n</strong></p><p>Volume HCl dapat ditentukan menggunakan data mol yang didapat dan molaritas HCl yang diketahui. Berikut rumus yang dapat digunakan.\n</p><p>V HCl = n/ M\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 = 0,6/ 2\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 = 0,3 L\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 = 300 mL\n</p><p><strong>Jadi dapat disimpulkan mol HCl yang diperlukan untuk melarutkan campuran tersebut adalah 300 mL.</strong></p><p></p><h3>Detil jawaban\n</h3><p><strong>Kelas: </strong>X\n</p><p><strong>Mapel: </strong>Kimia\n</p><p><strong>Bab: </strong>Stoikiometri\n</p><p><strong>Kode: </strong>10.7.9\n</p><p>#AyoBelajar\n</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jika-bilangan-oksidasi-fe-3-dan-s-2-maka-bila-kedua-unsur-153",
            "question": "Jika bilangan oksidasi Fe = +3 dan S = -2, maka bila kedua unsur tersebut bersenyawa akan membentuk senyawa dengan rumus kimia?    sama caranya yaaaa",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Fe3+ \u00a0+ s2- = Fe2S3<br><br><span>sebab untuk menjadikan netral setiap tiga ion S2- yang mempunyai muatan \u20132 memerlukan 2 buah ion Fe3+ yang bermuatan +3,</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tentukan-volume-larutan-asam-sulfat-4-m-yang-diperlukan-untuk-mel-266",
            "question": "tentukan volume larutan asam sulfat 4 M yang diperlukan untuk melarutkan 1 gram alumunium. tetukanlah juga volume gas yang dihasilkan jika diukur pada 27\u00b0C, 1 atm (Ar Al = 27)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "2Al + 3H\u2082SO\u2084\u00a0\u21d2 Al\u2082(SO\u2084)\u2083 + 3H\u2082<br><br>mol Al = m/Ar<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 = 1/27 = 0,037<br><br>mol H\u2082SO\u2084 = 3/2 x 0,037\u00a0= 0,0556<br><br>mol H\u2082SO\u2084 = M x V<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0V \u00a0 \u00a0= mol/M<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 V\u00a0 \u00a0 \u00a0= 0,0556/4\u00a0<br>\u00a0 \u00a0 V\u00a0H\u2082SO\u2084 = 0,01389 L<br><br>krn koef H\u2082\u00a0sama dengan H\u2082SO\u2084, maka molnya juga sama<br>T = 27 + 273 = 300 K<br>P . V = mol . R . T<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 V = 0,0556 . 0,082 . 300 / 1<br>\u00a0 V H\u2082\u00a0= 1,36776 L<br><br>maaf kalo salah, angkanya susah ^^",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "titrasi-2mllarutan-asam-cuka-memerlukan-35ml-larutannaoh01m-mas-562",
            "question": "Titrasi 2MLlarutan asam cuka memerlukan 35mL larutanNaOH0,1M. Masa jenis karuran tersebut adalah950 gr/L.Tentukan    a.molaritas asam cuka.dan\r\n\r\n b.kadar asam cuka tersebut \r\n\r\n MOHAN BANTUANYA KARNA SANGAT PERLU SEKALI",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Dik<br>[CH\u2083COOH] = ? \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0[NaOH] = 0,1 M<br>Vol. yang dipakai = 2 ml \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Vol. yang diperlukan\u00a0= 35 ml<br>\u03c1 = 950 gr/L \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Mr (CH\u2083COOH) = 60 gr/mol<br>\u00a0 \u00a0= 0,95 kg/L (satuan Internasional)<br><br>1. kita langsung cari Molaritas CH\u2083COOH, dengan Rumus<br>N\u2081 x V\u2081 = N\u2082 x V\u2082 ==&gt; nomor 1 berkedudukan sbg asam cuka dan nomor 2 sbg NaOH<br>(1 x [CH\u2083COOH]) x 2 ml \u00a0 = \u00a0 (1 x 0,1M) x 35 ml<br>[CH\u2083COOH] =\u00a0<u>0,1 M x 35 ml</u> = <strong>1,75 M</strong> <strong>(Asam Cuka Pekat)</strong><u><br></u> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2 ml<br><u></u>a. Berapa Molaritas Asam Cuka (CH\u2083COOH)? ===&gt; <strong>1,75 M<br></strong>b. kadar asam cuka tersebut?<br>Rumus dasar :<br>M =\u00a0<u></u>\u03c1<u> . 10 . %kadar\u00a0</u> ==&gt; % kadar =\u00a0<u>M . Mr</u> =\u00a0<u>1,75 M x 60</u> \u00a0 = <strong>11,053 %</strong><u><br></u> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Mr \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\u03c1 . 10 \u00a0 \u00a00,95 kg/L x 10<br><br>Semoga Membantu!!",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "dalam-fase-apakah-senyawa-ion-dan-senyawa-kovalen-polar-dapat-men-842",
            "question": "Dalam fase apakah senyawa ion dan    senyawa kovalen polar dapat\r\n menghantarkan arus listrik ? jelaskan\r\n sebabnya !",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Senyawa ion (ionik) dapat menghantarkan listrik (menjadi konduktor) dalam wujud liquid (l)\u00a0atau (aq) , sedangkan kovalen menjadi konduktor hanya ketika dalam keadaan polar dan (aq)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1sebanyak-2-gram-naoh-mr40-dilarutkan-ke-dalam-air-s-626",
            "question": "1.sebanyak\u00a02\u00a0gram\u00a0NaOH\u00a0(Mr=40)\u00a0dilarutkan\u00a0ke\u00a0dalam\u00a0air\u00a0sampai\u00a0volumenya\u00a0200\u00a0ml.tentukan\u00a0PH\u00a0dari\u00a0larutan\u00a0tersebut?    2.Tentukanlah\u00a0PH\u00a0dan\u00a0P0H\u00a0dari\u00a02\u00a0liter\u00a0larutan\u00a0H2SO4\u00a00,005m",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "[No.1]<br>\nDik: Massa NaOH = 2 gram, dengan Mr = 40<br>\nVolum larutan = 20 ml<br>\nDit: pH<br>\nJaw:<br>\nKarena sudah diketahui konsentrasinya maka volum tidak berpengaruh<br>\nStep-1 siapkan konsentrasi larutan<br>\n\u21d2 Konsentrasi M = [gram/Mr] x [1000/Volum mililiter]<br>\n\u21d2 M = [2/40] x [1000/200] <br>\n\u21d2 M = 1/4 molar<br>\nStep-2 siapkan konsentrasi ion hidroksi<br>\n\u21d2 [OH\u207b] = M x valensi basa (jumlah OH dalam NaOH adalah 1)<br>\n\u21d2 [OH\u207b] = 1/4 x 1<br>\n\u2234 [OH\u207b] = 1/4 molar atau 2,5 x 10\u207b\u00b9 molar<br>\nStep-3 hitung pH<br>\n\u21d2 pOH = - \u33d2 [OH\u207b] <br>\n\u21d2 pOH = - \u33d2 [2,5 x 10\u207b\u00b9] atau pOH = 1 - \u33d2 2,5<br>\n\u21d2 pH = 14 - pOH<br>\n\u21d2 pH = 14 - [1 - \u33d2 2,5]<br>\n\u2234 pH = 13 + \u33d2 2,5<br>\nPerhatikan pengolahan lebih lanjut:<br>\npH = 13 + \u33d2 2,5 \u21d2 pH = 13 + [\u33d2 10 - \u33d2 4]<br>\nJadi, bisa ditulis sebagai pH = 14 - 2.\u33d2 2<br><br>\n\n[No.2]<br>\nDik: 2 liter larutan H\u2082SO\u2084 0,005 M<br>\nDit: pH dan pOH<br>\nJaw:<br>\nStep-1 hitung [H\u207a]<br>\n[H\u207a] = M x valensi asam (jumlah H dalam H\u2082SO\u2084 adalah 2)<br>\n[H\u207a] = 0,005 x 2<br>\n[H\u207a] = 0,01 = 10\u207b\u00b2 molar<br>\nStep-2 hitung pH dan pOH<br>\npH = - \u33d2 [H\u207a] <br>\npH = - \u33d2 10\u207b\u00b2<br>\n\u2234 pH = 2<br>\n\u2234 pOH = 14 - 2 = 12<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pada-awalnya-reaksi-redoks-dikaitkan-dengan-oksigen-kemudian-dgn-834",
            "question": "Pada awalnya reaksi redoks dikaitkan dengan oksigen, kemudian dgn serah terima elektron dan perubahan bilangan oksidasi. apakah alasan mengaitkan reaksi redoks dengan :    a. serah terima elektron\r\nb. perubahan bilangan osidasi",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a. serah terima redoks. jawabannya : peristiwa reduksi mengalami pengikatan elektron, sedangkan peristiwa oksidasi mengalami pelepasan elektron<br><br>b. perubahan bilangan redoks. jawabannya : bilangan oksidasi dari peristiwa reduksi biloksnya turun sedangkan peristiwa oksidasi biloksnya naik",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-larutan-penyangga-penting-dalam-cairan-tubuh-418",
            "question": "Mengapa larutan penyangga penting dalam cairan tubuh?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "karena larutan penyangga berfungsi untuk memepertahankan pH darah dan lain lain agar pH\u00a0tetap netral (7) tidak asam maupun basa.",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-cara-mudah-membedakan-asam-basa-kuat-dengan-asam-basa-l-163",
            "question": "Bagaimana cara mudah membedakan asam-basa kuat dengan asam-basa lemah?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Dengan melakukan uji menggunakan alat\u00a0pH meter<br><br>Contoh<br>Asam kuat ; HCI , H2SO4, HNO3 , HCIO4<br>Asam lemah ; CH3COOH,H2CO3,H2S , HCN<br>Basa kuat :\u00a0NAOH, KOH, BA(OH)2, CA(OH)2<br>Basa lemah :\u00a0NH3",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}